%%% MAIN FILE
\documentclass[article,oneside,a4paper,hangul]{xmbk}
% metadata
\title{Data Structure Report: Sorting}
\subtitle{}
\date{2012-11853 한석진}
\institute{}
\author{SNU M1522.000900, 2015 Spring}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{upquote}

\begin{document}
\maketitle
\nocite{*}
\section{Implemented sorting algorithms}
\subsection{Bubble sort}
가장 간단한 정렬 알고리즘 중 하나로, $\Theta(n^2)$의 시간복잡도를 가진다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Bubblesort}{$A$}
    \ForTo {$i\gets 1$}{$length[A]$}
        \ForDownTo {$j \gets length[A]$}{$i+1$}
                \If {$A[j] < A[j-1]$}
                    \State $A[j]\leftrightarrow A[j-1]$
                \EndIf
            \EndForDownTo
        \EndForTo
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Bubble sort}
\end{algorithm}

배열의 가장 오른쪽 데이터부터 시작해 인접한 데이터와 비교해가면서
작은 데이터가 왼쪽에 가도록 정리한다. 이 과정을 왼쪽으로 한칸씩
이동하면서 반복하면 배열의 가장 왼쪽칸은 최소값으로 채워지게 된다.
이 때, 정렬된 왼쪽의 데이터를 제외하고 남은 배열에 대해 이 과정을
반복하면서 계속 최소값들을 채워넣는 식으로 작동한다. 한 개의 루프가
종료될때마다 최소값부터 차례로 데이터가 정렬되게 된다.
\subsection{Insertion sort}
평균적인 경우 $\Theta(n^2)$의 시간복잡도를 가지는 정렬 알고리즘이다.
하지만 버블정렬이 (이미 정렬이 되었음에도) 불필요한 비교를 하는 반면,
삽입 정렬은 정렬된 배열에 대해서는 $\Theta(n)$의 시간복잡도를 가지므로
버블 정렬보다 더 유용하다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Insertionsort}{$A$}
    \ForTo {$j\gets 2$}{$length[A]$}
        \State $key\gets A[j]$
        \State $i\gets j-1$
        \While {$i>0$ and $A[i]>key$}
            \State $A[i+1]\gets A[i]$
            \State $i\gets i-1$
        \EndWhile
        \State $A[i+1]\gets key$
    \EndForTo
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Insertion sort}
\end{algorithm}

배열의 두번째 원소를 뽑은 후, 뽑은 위치 왼쪽의 순서에 맞게 삽입한다.
이 과정을 배열의 오른쪽 끝까지 반복한다. 뽑은 위치의 왼쪽 배열은 항상
정렬된 상태를 유지하게 되며, 이 알고리즘이 오른쪽에 도달하면 결국 전체
배열이 왼쪽에 놓이게 되므로 정렬된 상태를 만족하게 된다.
\subsection{Heap sort}
자료구조 중 하나인 힙(heap)을 이용한 정렬 알고리즘으로, 평균적으로
$\Theta(n \log n)$의 시간복잡도를 가진다. 힙은 모든 노드가 부모
노드보다 작은 완전 이진 트리인데, 이 성질을 응용하면 배열을 정렬할 수 있다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Left}{$i$}
        \State \Return $2i$
    \EndFunction
    \Function{Right}{$i$}
        \State \Return $2i+1$
    \EndFunction
    \Function{MaxHeapify}{$A,i$}
        \State $l\gets \Call{Left}{i}$
        \State $r\gets \Call{Right}{i}$
        \If{$l \leq heapsize[A]$ and $A[l]>A[i]$}
            \State $largest\gets l$
        \Else
            \State $largest\gets i$
        \EndIf
        \If{$r \leq heapsize[A]$ and $A[r]>A[largest]$}
            \State $largest\gets r$
        \EndIf
        \If{$largest \neq i$}
            \State $A[i]\leftrightarrow A[largest]$
            \State \Call{MaxHeapify}{$A,largest$}
        \EndIf
    \EndFunction
    \Function{Heapsort}{$A$}
    \State $heapsize[A]\gets length[A]$
    \ForDownTo{$i\gets \lfloor length[A]/2\rfloor$}{$1$}
        \State \Call{MaxHeapify}{$A,i$}
    \EndForDownTo
    \ForDownTo{$i\gets length[A]$}{$2$}
        \State $A[1]\leftrightarrow A[i]$
        \State $heapsize[A]\gets heapsize[A]-1$
        \State \Call{MaxHeapify}{$A,1$}
    \EndForDownTo
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Heap sort}
\end{algorithm}

우선 배열을 기반으로 힙을 구현하기 위해 몇몇 메소드들을 구현한다.
우선 노드의 자식 노드들의 경우, 힙이 완전 이진 트리라는 성질에 의해
배열의 인덱스로부터 쉽게 구할수 있다. 뿐만 아니라 임의의 노드가 힙
순서를 만족하도록 하는 메소드인 \textsc{MaxHeapify}가 필요한데, 이는
자식 노드들과 비교 후 순서를 만족하지 못하면 최대 노드 자식과 위치를
바꾼 후 다시 힙 순서를 맞추도록 설계되어있다.

이 메소드들을 이용해 힙 정렬을 구현해보자. 우선 입력된 배열의 크기를
힙 크기로 설정한 후, 잎 노드를 제외한 모든 노드에 \textsc{MaxHeapify}
메소드를 적용해 배열 전체가 힙이 되도록 만든다. 이 때, 힙의 루트 노드는
최대 노드가 될 것이므로 이를 배열의 가장 오른쪽으로 이동시키고 힙에서
제외시킨다. 그리고 루트 노드에 \textsc{MaxHeapify}를 적용해 다시 배열을
힙으로 만들고 (나머지 노드들은 처음 힙을 만든 이후 그대로이므로 힙 순서를
유지하고 있기 때문에 루트 노드만 처리하면 힙이 된다), 이 과정을 반복하여
최대값부터 배열을 정렬한다.
\subsection{Merge sort}
시간복잡도가 $\Theta(n \log n)$인 병합 정렬 알고리즘이다. 그러나 내부 정렬이
아니기 때문에 추가로 메모리 공간을 소비한다는 단점이 있다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Merge}{$A,p,q,r$}
        \State $n_1\gets q-p+1$
        \State $n_2\gets r-q$
        \State Create $L[1,\dots,n_1+1]$ and $R[1,\dots,n_2+1]$
        \ForTo{$i\gets 1$}{$n_1$}
            \State $L[i]\gets A[p+i-1]$
        \EndForTo
        \ForTo{$j\gets 1$}{$n_2$}
            \State $R[j]\gets A[q+j]$
        \EndForTo
        \State $L[n_1+1]\gets \infty$
        \State $R[n_2+1]\gets \infty$
        \State $i\gets 1$
        \State $j\gets 1$
        \ForTo{$k\gets p$}{$r$}
            \If{$L[i]\leq R[j]$}
                \State $A[k]\gets L[i]$
                \State $i\gets i+1$
            \Else
                \State $A[k]\gets R[j]$
                \State $j\gets j+1$
            \EndIf
        \EndForTo
    \EndFunction
    \Function{Mergesort}{$A,p,r$}
    \If {$p<r$}
        \State $q\gets \lfloor (p+r)/2\rfloor$
        \State \Call{Mergesort}{$A,p,q$}
        \State \Call{Mergesort}{$A,q+1,r$}
        \State \Call{Merge}{$A,p,q,r$}
    \EndIf
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Merge sort}
\end{algorithm}

우선 주어진 배열을 반으로 나누고, 나누어진 두 자식 배열을 정렬한 후
하나의 배열로 순서에 맞게 합치면서 정렬하는 것이 병합 정렬이다. 이 때
나누어진 자식 배열을 정렬할때도 병합 정렬이 재귀적으로 쓰이게 되며,
정렬이 필요없을 경우 (배열의 크기가 1인 경우) 넘어간다.
병합 정렬은 보통 재귀적으로 구현하는데, 이 때 호출 스택에 존재하는
함수 호출의 개수는 최대 $\Theta(\log n)$이 된다.
\subsection{Quick sort}
평균적인 시간복잡도가 $\Theta(n \log n)$인 알고리즘이다. 최악의 경우는
$\Theta(n^2)$의 성능을 내지만, 대부분 경우 좋은 성능을 내고 있으며
내부 정렬인데다가 구현도 쉽다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Partition}{$A,p,r$}
    \State $x\gets A[r]$
    \State $i\gets p-1$
    \ForTo{$j\gets p$}{$r-1$}
        \If{$A[j]\leq x$}
            \State $i\gets i+1$
            \State $A[i]\leftrightarrow A[j]$
        \EndIf
    \EndForTo
    \State $A[i+1]\leftrightarrow A[r]$
    \State \Return $i+1$
    \EndFunction
    \Function{Quicksort}{$A,p,r$}
        \If{$p<r$}
            \State $q\gets$ \Call{Partition}{$A,p,r$}
            \State \Call{Quicksort}{$A,p,q-1$}
            \State \Call{Quicksort}{$A,q+1,r$}
        \EndIf
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Quick sort}
\end{algorithm}

우선 \textsc{Partition} 메소드를 통해 배열에서 적절한 기준 요소를
선택한 후, 배열에서 기준 요소보다 작은 데이터는 기준의 왼쪽에 넣고
큰 데이터는 기준보다 오른쪽에 넣는다.  그리고 기준 요소를 기준으로
왼쪽과 오른쪽의 자식 배열들을 정렬한다. 마찬가지로 이 과정에서 퀵
소트가 재귀적으로 사용된다.

다만, 퀵소트를 재귀적으로 구현할 경우, 최악의 경우 호출 스택에
최대 $\Theta(n)$만큼의 호출이 차있을 수 있으므로, 큰 배열을 정렬할
경우 오버플로우가 발생할 수 있다. 따라서, 호출 스택에 들어가는
요청을 $\Theta(\log n)$으로 줄이기 위해 알고리즘을 다소 수정할
필요가 있다. 따라서 다음과 같은 수정 전략을 생각할 수 있다.
\begin{itemize}
\item 기존 퀵소트는 꼬리 재귀(Tail call)의 형태를 가지므로, 꼬리 재귀 최적화를
  적용할 수 있다. 요컨대 마지막 퀵소트의 호출은 반복문으로 대체할 수 있으며,
  이는 호출스택에 쌓이는 함수 호출의 개수를 줄여준다.
\item 꼬리재귀 최적화 이후 재귀호출이 한번으로 줄어드는데, 이 때 재귀호출에서
  넘기는 배열의 크기를 항상 원래 배열의 절반보다 작게 할 수 있으며,
  이 경우 호출 스택의 깊이를 최대 $\Theta(\log n)$으로 할 수 있다.
\end{itemize}
새 전략이 적용된 알고리즘은 \cref{alg:eqs}\와 같다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Quicksort$'$}{$A,p,r$}
        \While{$p<r$}
            \State $q\gets$ \Call{Partition}{$A,p,r$}
            \If{$q-p<r-q$}
                \State \Call{Quicksort$'$}{$A,p,q-1$}
                \State $p\gets q+1$
            \Else
                \State \Call{Quicksort$'$}{$A,q+1,r$}
                \State $r\gets q-1$
            \EndIf
        \EndWhile
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Quick sort (enhanced version)}
    \label{alg:eqs}
\end{algorithm}
\subsection{Radix sort}
지금까지의 정렬 방법은 비교 정렬로서, 최선의 경우여도 $\Theta(n\log n)$의
효율밖에 내지 못한다는 것이 증명되어있다. 이를 극복하기 위한 하나의
정렬 알고리즘으로서 기수 정렬이 있으며, $k$자리 정수 $n$개를 비교할 때
$\Theta(kn)$의 시간 복잡도를 가지지만, 정수만 정렬할 수 있다는 단점을 지닌다.
\begin{algorithm}[ht]
    \centering
    \begin{algorithmic}
    \Function{Countingsort}{$A,B,k$}
        \State Let $C[0,\dots,k]$ be a new array
        \ForTo{$i\gets 0$}{$k$}
            \State $C[i]\gets 0$
        \EndForTo
        \ForTo{$j\gets 1$}{$length[A]$}
            \State $C[A[j]]\gets C[A[j]]+1$
        \EndForTo
        \ForTo{$i\gets 1$}{$k$}
            \State $C[i]\gets C[i]+C[i-1]$
        \EndForTo
        \ForDownTo{$j\gets length[A]$}{$1$}
            \State $B[C[A[j]]]\gets A[j]$
            \State $C[A[j]]\gets C[A[j]]-1$
        \EndForDownTo
    \EndFunction
    \Function{Radixsort}{$A,d$}
    \ForTo{$i\gets1$}{$d$}
        \State Use a counting sort to sort array $A$ on digit $i$
    \EndForTo
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
    \caption{Radix sort}
\end{algorithm}

기수 정렬 자체는 간단하다. 각각 자리수에 해당하는 값에 대해 안정
정렬(동일한 값에 대해 기존 순서가 유지되는 정렬)을 사용해서 정렬을
하면 된다. 여기서는 안정 정렬 중 하나인 계수 정렬을 사용했다. 계수
정렬은 각각 항목에 해당하는 데이터(여기서는 자릿수)를 센 다음 그것을
바탕으로 정렬하는 또다른 선형 시간복잡도 정렬 알고리즘이다.
\section{Results}
정렬 알고리즘을 Java로 구현한 후, 각각 알고리즘과 배열 크기에 대해
30번의 실험을 수행한 결과는 \cref{tab:result}\와 같다.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
알고리즘 & 배열 크기 & 최소값 (ms) & 최대값 (ms) & 평균 (ms) & 표준편차 (ms) \\
\midrule
Bubble Sort&  20000&  995& 1579& 1264&  187\\
           &  40000& 4032& 4635& 4354&  162\\
           &  60000& 8880&10704& 9463&  418\\
           &  80000&15728&17895&16548&  490\\
           & 100000&24883&27545&25495&  547\\
\cmidrule(l){2-6}
Insertion Sort&  20000&  109&  120&  114&    3\\
              &  40000&  394&  423&  417&    8\\
              &  60000&  593&  945&  807&  123\\
              &  80000& 1048& 1654& 1297&  159\\
              & 100000& 1628& 2334& 1839&  188\\
\cmidrule(l){2-6}
Heap Sort& 200000&   49&   76&   73&    6\\
         & 400000&  129&  159&  147&    7\\
         & 600000&  228&  232&  229&    1\\
         & 800000&  309&  312&  310&    1\\
         &1000000&  253&  396&  380&   36\\
\cmidrule(l){2-6}
Merge Sort& 200000&   80&  108&   88&    5\\
          & 400000&  158&  197&  171&    6\\
          & 600000&  245&  295&  264&   17\\
          & 800000&  228&  394&  333&   36\\
          &1000000&  297&  475&  408&   31\\
\cmidrule(l){2-6}
Quick Sort& 200000&   65&   74&   68&    2\\
          & 400000&  110&  123&  114&    3\\
          & 600000&  152&  168&  160&    4\\
          & 800000&  188&  222&  206&    7\\
          &1000000&  223&  271&  251&   10\\
\cmidrule(l){2-6}
Radix Sort& 200000&   80&   89&   83&    2\\
          & 400000&  107&  137&  122&   10\\
          & 600000&  148&  191&  169&   13\\
          & 800000&  192&  264&  224&   23\\
          &1000000&  262&  333&  288&   19\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{정렬 결과 ($n=30$ / 값의 범위는 $-1,000,000\sim1,000,000$)}
\label{tab:result}
\end{table}

우선, 평균적으로 $\Theta(n^2)$인 Bubble Sort와 Insertion Sort를 보면,
배열의 크기가 커질수록 정렬 시간이 큰 폭으로 증가함을 확인할 수 있다.
다만 Insertion Sort의 경우는 증가폭이 점차 감소하는 것을 확인할 수 있는데,
이는 Insertion Sort의 경우 정렬되있는 원소에 대해서는 작업을 하지 않기 때문이다.
반면 무조건 비교연산을 수행하는 Bubble Sort는
정직하게 $\Theta(n^2)$만큼 시간이 걸리는 것을 확인할 수 있다.

Heap Sort, Merge Sort와 Quick Sort는
모두 평균적으로 $\Theta(n\log n)$인 알고리즘이다.
이론적으로는 Quick Sort의 경우 최악의 상황에서 $\Theta(n^2)$임에도 불구하고,
가장 속도가 빠른 것으로 나타났다.
이는 그러한 최악의 상황이 잘 일어나지 않을 뿐더러,
Merge Sort나 Heap Sort에서 요구되는 연산보다 자원을 덜 요구하기 때문인 것으로 해석할 수 있다.
Merge Sort는 in--place sorting이 아니기 때문에 새로 배열을 생성하고 지우는 과정에서
overhead가 발생하여 가장 느려진것으로 해석할 수 있고,
Heap Sort는 heapify하는 과정에서 overhead가 발생한 것으로 볼 수 있다.

Radix Sort는 $\Theta(kn)$임에도 Quick Sort와 성능이 비슷한 것으로 나타났다.
이는 Radix Sort에서 배열을 자주 생성하고 지우기 때문에 오래 걸리는 것이며,
또 배열에 있는 정수의 크기가 최대 7자리이기 때문에
$k$가 커져서 시간이 오래 걸리는 것으로 해석할 수 있다.
만약 배열의 크기가 충분히 더 커진다면 언젠가는
Radix Sort가 Quick Sort보다 더 효율적으로 작동할 것이다.

\printbibliography
\end{document}